\documentclass[11pt,a4paper,ngerman]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{babel}
\date{16. September 2013}
\author{Fabian~Kuenzli}
\title{Zusammenfassung - Software Engineering 1}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Woche 1}
\subsection{Was ist Software?}

Zwei Zitate:
\begin{quote}
''Software is arguably the world's most important industry. The presence of software has made possible many new businesses and is responsible for increased efficiencies in most traditional businesses.''

\textit{Grady Booch (Communications of the ACM, M\"atz 2001)}

\end{quote}

\noindent Bei ''Software'' handelt es sich also nicht nur um das reine Produkt. Durch Software ist auch eine sehr grosse, (für die Schweiz) wichtige Industrie entstanden.

\begin{quote}
''Die Gesamtheit von Softwarekomponenten, die als Ganzes entwickelt, vertrieben, angewendet und gewartet werden.''

\textit{R. Dumme, Software Engineering, 2000}

\end{quote}

\noindent \textbf{Bestandteile von Software sind}
\begin{itemize}
\item Computer-Programm(e)
\item Installationsprogramm(e)
\item Benutzerhandbuch
\item Dokumentation
\end{itemize}

\noindent \textbf{Merkmale von Software}
\begin{itemize}
\item Software ist immateriell - die Qualität ist schwer zu beurteilen
\item Software wird nicht durch physikalische Gesetze begrenzt
\item Produkt der menschlichen Kreativität mit Gestaltungsfreiheit
\item Software ist leicht und schnell änderbar (nicht nur positiv)
\item Software wird meist von Menschen bedient
\item Software hat eine längere Lebenszeit als Hardware
\item Software unterliegt keinem Verschleiss
\item Software altert, da sich die Umgebung verändert
\item Software wird zunehmend komplexer
\end{itemize}
\subsection{Was ist Software Engineering?}
\subsubsection{Ursprung}
In den Urspr\"ungen der Softwareentwicklung handelte es sich bei ''Software'' um sehr kleine Werkzeuge mit geringer Komplexität. Ein Grossteil der Projektkosten floss in die Hardware, Software kostete zu diesem Zeitpunkt wenig.\newline
Bald wurden die Möglichkeiten von Software erkannt und die Kosten für Software überstiegen die Kosten der Hardware. Es gab immer mehr gescheiterte Softwareprojekte, was Mitte der der Sechzigerjahre zur Software-Krise f\"uhrte. Die Industrie merkte, dass es so nicht weitergehen konnte und entwarf erste Ans\"ätze zum Software Engineering.
\subsubsection{Definition}
Das Institute of Electrical and Electronics Engineers IEEE definiert in ihrem Standard IEEE 610.12 ''Software Engineering'' wie folgt:
\begin{quote}
''Die Anwendung eines systematischen, disziplinierten und quantifizierbaren Ansatzes auf die Entwicklung, den Betrieb und die Wartung von Software, das heisst, die Anwendung der Prinzipien des Ingenieurwesens auf Software.''
\end{quote}

\noindent Bruegge gibt einen Rahmen, in welchem Software Engineering zum Tragen kommt:
\begin{quote}
A collection of techniques, methodologies, and tools that help with the production of
\begin{itemize}
\item high quality software systems - with a given budget\item before a given deadline\item while change occurs
\end{itemize}
\end{quote}

\subsubsection{Rollen}
In einem Softwareentwicklungsprojekt kann es die folgenden Rollen geben:
\begin{itemize}
\item Architekt\item Customer\item Developer
\item Projekt Manager
\item Quality Manager
\item Requirements Engineer
\item Sales Manager
\item User Experience Designer
\end{itemize}

\subsubsection{Tätigkeiten}
% todo



\newpage

\section{Woche 2}

\newpage

\section{Woche 3}

\newpage

\section{Woche 4}

\newpage

\section{Woche 5}

\newpage

\section{Woche 6}

\newpage

\section{Woche 7}

\newpage

\section{Woche 8}

\newpage

\section{Woche 9}

\newpage

\section{Woche 10}

\newpage

\section{Woche 11}

\newpage

\section{Woche 12}

\newpage

\section{Woche 13}

\newpage

\section{Woche 14}

\newpage

\section{Woche 15}
\end{document}